---
title: "2. Pierwsze kroki w Vimie"
date: 2021-01-08T09:27:44+01:00
draft: false
weight: 2

description: "Rozdział ten przedstawia wystarczająco wiele informacji by móc zacząć edytować
plik w Vimie. Niezbyt sprawnie bądź szybko, ale jest to możliwe. Należy spędzić
trochę czasu na treningu tych poleceń, stanowią one podstawę do wszystkiego co
przyjdzie potem."
---

## 2.1 Pierwsze uruchomienie Vimaima uruchamia się poleceniem:

```
gvim plik.txt
```

W Uniksie można tę komendę wprowadzić przy każdym znaku zachęty. W MS-Windows
należy otworzyć okno MS-DOS i tam wpisać polecenie.

W każdym wypadku Vim otwiera plik nazwany `plik.txt`. Ponieważ jest to nowy
plik otwiera się puste okno. Ekran będzie wyglądał tak:

```
#
~
~
~
"plik.txt" [Nowy Plik]
```
\# pozycja kursora.

Linie zaczynające się tyldą (~) nie należą do pliku. Innymi słowy, jeśli
Vimowi brakuje pliku do pokazania na ekranie pokazuje linie zaczynające się
tyldą. Na dole ekranu linia komunikatów informuje, że plik nazywa się
`plik.txt` i jest on plikiem. Komunikat jest chwilowy i inne informacje szybko
go nadpiszą.

### Polecenie vim

Polecenie `gvim` każe edytorowi stworzyć nowe okno do edycji. Jeśli użyjesz
polecenia:

```
vim plik.txt
```

Edycja odbędzie się w oknie poleceń. Oznacza to, że jeśli polecenie było wydane
wewnątrz `xterma` edytor będzie używał okna `xterma`. Jeśli polecenie zostało
wydane w [oknie poleceń](https://pl.wikipedia.org/wiki/cmd.exe) MS-DOS
w systemie Microsoft Windows edycja będzie odbywać się wewnątrz tego okna.
Tekst w obu oknach będzie wyglądał tak samo, ale gvim ma parę dodatkowych
możliwości, na przykład pasek menu. [Więcej o tym później]({{< ref "usr_09"
>}}).

## 2.2. Wprowadzanie tekstu

Vim jest edytorem *modalnym*. Oznacza to, że zachowuje się różnie w zależności
od trybu w jakim się znajdujesz. Dwa podstawowe tryby to *Normal* i *Insert*.
W *trybie Normal* znaki jakie wpisujesz są poleceniami. W *trybie Insert* znaki
są wprowadzane jako tekst.

W chwili kiedy zaczynasz Vima będzie on w *trybie Normal*. By zapoczątkować
*tryb Insert* wydaj polecenie `i` (i jak *Insert*). Teraz możesz wprowadzać
tekst, będzie on zapisany do pliku. Nie martw się jeśli zrobisz błąd, możesz go
poprawić później. Żeby napisać limeryk programistyczny wpisz:

```
iA very intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
```

Po wyrazie "turtle" wciśnij `<Enter>` aby zacząć nową linię. Na końcu wciśnij
`<Esc>` kończąc *tryb Insert* i powracając do *trybu Normal*. Teraz masz dwie
linie w oknie Vima:

```
A very intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
~
~
~
```

### Czym jest tryb?

Tryb w którym jesteś można sprawdzić poleceniem:

```
:set showmode
```

Zauważ, że kiedy wpisujesz dwukropek, Vim przenosi kursor do ostatniej linii
okna. Tam wpisujesz polecenia dwukropka (zaczynające się dwukropkiem). Zakończ
polecenie wciskając `<Enter>` (wszystkie polecenia, które zaczynają się
dwukropkiem kończysz w ten sposób).

Teraz jeśli wciśniesz `i` Vim pokaże `--INSERT--` [^1]. Oznacza to, że jesteś
w *trybie Insert*.

```
A very intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
~
~
~
-- INSERT --
```

Po wciśnięciu `<Esc>` i powrocie do *trybu Normal* ostatnia linia będzie pusta.

### Wydostawanie się z prolemów

Jednym z problemów dla nowicjuszy w Vimie, jest mylenie trybów w jakich się
znajdują lub przypadkowe wciśnięcie klawisza, który powoduje zmianę trybu. Do
*trybu Normal*, nieważne w jakim trybie się znajdujesz, wciśnij `<Esc>`.
Czasami musisz go wcisnąć dwa razy. Jeśli Vim piszczy jesteś już w *trybie
Normal*.

{{< anchor "hjkl" >}}
## 2.3. Poruszanie się

Po powrocie do *trybu Normal* możesz poruszać się
używając klawiszy:

| Klawisz | Opis |
|---------| -----|
| `h`     | lewo |
| `j`     | dół  |
| `k`     | góra |
| `l`     | prawo|

Z początku może się wydawać, że polecenia te zostały wybrane przypadkowo.
Przede wszystkim kto słyszał o używaniu `l` jako "prawo"? Istnieje bardzo
dobra przyczyna takiego wyboru: poruszanie się jest najczęstszą czynnością jaką
się wykonujesz w edytorze, a te klawisze znajdują się w "rzędzie domowym"
*[Home\_row](https://en.wikipedia.org/wiki/Home_row#Home_row)* prawej ręki.
Innymi słowy, polecenia te znajdują się tam gdzie możesz je najszybciej wydać
(zwłaszcza jeśli piszesz dziesięcioma palcami).

{{< alert color="info" >}}
Do poruszania się możesz też używać klawiszy strzałek. Jednak jeśli to robisz
zwalnia to twoje działanie: by użyć strzałek musisz przenieść rękę z części
tekstowej klawiatury do strzałek. W sumie, jeśli robisz to setki razy w ciągu
godziny może to zająć spory kawał czasu.
{{< /alert >}}

Zdarzają się też klawiatury, które nie mają strzałek, lub które umieszczają je
w niezwykłych miejscach. Wiedza o `hjkl` może pomóc w takich sytuacjach.

Jednym ze sposobów by zapamiętać te komendy jest fakt, że `h` jest po lewej,
`l` po prawej, a `j` wskazuje w dół. Na obrazku:

```
                          ^
      k                   |
    h   l        <--- H J K L --->
      j                 |
                        v
```

Najlepszą metodą by nauczyć się tego jest używanie ich. Wciśnij `i` i wprowadź
kilka linii tekstu. Potem użyj `hjkl` do poruszania się i wprowadzenia kilku
słów w różnych miejscach. Nie zapominaj o `<Esc>` by wrócić do *trybu Normal*.
[Vimtutor]({{< ref "usr_01.md#13-vimtutor" >}}) jest również dobrą metodą nauki
przez pracę.

Dla Japończyków Hiroshi Iwatani wymyślił wskazówkę:

```
                    Komsomolsk
                        ^
                        |
       Huang Ho     <--- --->  Los Angeles
    (Żółta Rzeka)       |
                        v
                      Java
          (wyspa, nie język programowania)
```
## 2.4. Usuwanie znaków

Najprostszą metodą usunięcia znaku jest przejście kursorem nad znak
i wciśnięcie `x`. (Jest to odniesienie do starych czasów kiedy na maszynach do
pisania usuwało się znaki nadpisując je xxxx.) Przejdź kursorem do początku
pierwszej linii i wciśnij `xxxxxxx` (siedem razy `x`) by usunąć "A very ".
Rezultatem będzie:

```
intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
~
~
~
```

Teraz można wpisać nowy tekst, na przykład:

```
iA young <Esc>
```

Fraza ta zaczyna wprowadzanie (`i`), wypisuje wyrazy "`A young`", a w końcu
opuszcza *tryb Insert* (`<Esc>` na końcu). Wynik:

```
A young intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
~
~
~
```

### Usuwanie linii

Do usunięcia całej linii służy komenda `dd`. Następne linie zostaną przesunięte
w górę by wypełnić lukę:

```
Found programming UNIX a hurdle
~
~
~
```

### Usuwanie znaku nowej linii

W Vimie można połączyć dwie linie, co oznacza, że znak nowej linii pomiędzy
nimi zostanie usunięty. Robi się to komendą `J`.

Na początku są dwie linie:

```
A young intelligent
turtle
~
~
~
```

Przenieś kursor do pierwszej linii i wciśnij `J`:

```
A young intelligent turtle
~
~
~
```

## 2.5 Undo i Redo

Przypuśćmy, że usunąłeś za dużo. W porządku, możesz to wpisać znowu, ale
istnieją łatwiejsze sposoby. Komenda `u` cofa ostatnią zmianę. W rzeczywistości
wygląda to tak: `dd` usuwa pierwszą linię, `u` ją przywraca.

Inny przykład: przenieś kursor do A w pierwszej linii:

```
A young intelligent turtle
```

Teraz wstukaj `xxxxxxx` by usunąć "A young". Wynikiem jest:

```
intelligent turtle
```

Wciśnij `u` by cofnąć ostatnie usunięcie. Wycięło ono g, tak więc
`undo` przywraca znak.

```
g intelligent turtle
```

następne polecenie `u` przywraca kolejny usunięty znak:

```
ng intelligent turtle
```

Następne polecenie `u` zwraca u itd.:

```
ung intelligent turtle
oung intelligent turtle
young intelligent turtle
young intelligent turtle
A young intelligent turtle
```

{{< alert color="info" >}}
Jeśli wcisnąłeś `u` dwukrotnie, a w rezultacie otrzymałeś ten sam tekst
z powrotem oznacza to, że masz Vima skonfigurowanego jako kompatybilnego z Vi.
Sprawdź jak to naprawić: [not-compatible]({{< ref "usr_01.md#not_compatible"
>}}). Ten tekst przyjmuje, że pracujesz na sposób Vima. Możesz działać jak
w starym, dobrym Vi, ale musisz wtedy zwracać uwagę na małe różnice w tekście.
{{< /alert >}}

### Redo

Jeśli cofnąłeś zmiany zbyt wiele razy możesz wcisnąć `CTRL-R` *(redo)* by
cofnąć poprzednie polecenie. Innymi słowy, `CTRL-R` cofa cofnięcie. Można to
zobaczyć w akcji wciskając `CTRL-R` dwukrotnie. Znak A i spacja po nim zniknie:

```
young intelligent turtle
```

Istnieje specjalna wersja polecenia `undo`, komenda `U` (cofnij wszystkie
zmiany w linii). Cofnięcie wszystkich zmian w wierszu unieważnia wszystkie
zmiany, które były wprowadzone w linii podczas ostatniej edycji. Wydanie tej
komendy dwukrotnie odwołuje poprzednie `U`.

```
A very intelligent turtle
  xxxx                     Usuwa very

A intelligent turtle
              xxxxxx       Usuwa turtle

A intelligent
                           Przywróć wiersz z "U"
A very intelligent turtle
                           Cofnij "U" przez "u"
A intelligent
```

Sama komenda `U` jest zmianą samą w sobie, którą polecenie `u` cofa i `CTRL-R`
przywraca. Może być to odrobinę mylące. Nie martw się, dzięki `u` i `CTRL-R`
możesz wrócić do każdej sytuacji jaką miałeś.

## 2.6 Inne polecenia edycji

Vim posiada dużą liczbę poleceń służących do zmiany tekstu. Zobacz [Wstawianie
tekstu `Q_in` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/quickref.html#Q_in)
i poniżej. Jest tu przegląd najczęściej używanych komend.

### Appending (dodawanie)

Komenda `i` wprowadza znak przed znakiem pod kursorem. W porządku, ale co jeśli
chcesz dodać znaki na końcu linii? Dlatego potrzebujesz czegoś co wprowadziłoby
tekst za kursorem. Robi się to komendą `a` (*append* - dodaj).

Na przykład by zmienić wiersz

```
and that's not saying much for the turtle.
```

na

```
and that's not saying much for the turtle!!!
```

przenieś kursor na kropkę na końcu linii. Wciśnij `x` by usunąć kropkę. Kursor
znajduje się teraz na końcu linii na e w turtle. Teraz wpisz

```
a!!!<Esc>
```

by dodać trzy wykrzykniki za e w turtle:

```
and that's not saying much for the turtle!!!
```

### Otwieranie nowej linii

Komenda `o` tworzy nową, pustą linię poniżej kursora i przenosi Vima do *trybu
Insert*. Możesz teraz wpisywać tekst w nowej linii.

Przypuśćmy, że kursor jest gdzieś w pierwszej z dwóch linii:

```
A very intelligent turtle
Found programming UNIX a hurdle
```
Jeśli teraz użyjesz komendy `o` i wpiszesz nowy tekst:

```
oThat liked using Vim<Esc>
```

Rezultatem będzie:

```
A very intelligent turtle
That liked using Vim
Found programming UNIX a hurdle
```

Komenda `O` (wielka litera) otwiera linię powyżej kursora.

### Używanie licznika

Przypuśćmy, że chcesz przenieść się w górę o dziewięć wierszy. Możesz wstukać
`kkkkkkkkk`, ale możesz też użyć polecenia `9k`. W rzeczywistości jest możliwe
poprzedzenie większości komend liczbą. Wcześniej w tym rozdziale dodałeś trzy
wykrzykniki wpisując `a!!!<Esc>`. Innym sposobem jest użycie polecenia
`3a!<Esc>`. Liczba 3 każe komendzie potroić jej efekt. Podobnie, by usunąć trzy
znaki użyj polecenia `3x`. Liczba zawsze poprzedza komendę do której się
odnosi.

## 2.7 Wychodzenie

Z Vima wychodzi się komendą `ZZ`. Zapisuje ona plik i zamyka Vima.

{{< alert color="warning" >}}
W odróżnieniu od innych edytorów Vim nie zapisuje automatycznie pliku backup.
Jeśli wpiszesz `ZZ` twoje zmiany są wprowadzone i nie ma odwrotu. Możesz
skonfigurować Vima by tworzył pliki backup, zobacz
[7.4 Pliki awaryjne]({{< ref "usr_07#74-pliki-awaryjne" >}}).
{{< /alert >}}

### Odrzucanie zmian

Czasami powstaje sekwencja zmian i nagle uświadamiasz sobie, że zanim zacząłeś
było lepiej. Nie martw się: Vim ma polecenie wyjdź-i-odrzuć-zmiany. Jest to:

```
:q!
```

Nie zapomnij wcisnąć `<Enter>` by zakończyć polecenie.

Dla zainteresowanych szczegółami. Polecenie składa się z trzech części:
dwukropka (`:`), który przenosi nas do *trybu poleceń*; komendy `q`, która
nakazuje wyjście z edytora; modyfikatora wymuszenia (`!`).

Modyfikator wymuszenia jest konieczny ponieważ Vim niechętnie odrzuca zmiany.
Jeśli wpiszesz jedynie `:q`, Vim wyświetli komunikat błędu i odmówi wyjścia:

```
E37: No write since last change (use ! to override)
```

lub w spolszczonej wersji:

```
E37: Nie zapisano od ostatniej zmiany (wymuś przez !)
```

Wymuszając wykonanie polecenia mówisz Vimowi: "Wiem, że to co robię wygląda
głupio, ale jestem dużym chłopcem i naprawdę chcę to zrobić".

Jeśli chcesz kontynuować edycję z Vimem: polecenie `:e!` ładuje z powrotem
oryginalną wersję pliku.

## 2.8 System pomocy

Wszystko co zawsze chciałeś wiedzieć możesz znaleźć w plikach pomocy Vima. Nie
bój się zapytać!

Ogólną pomoc dostaniesz dzięki komendzie:

```
:help
```

Można także użyć pierwszego klawisza funkcyjnego `<F1>`. Jeśli twoja klawiatura
ma klawisz `<Help>` także będzie działał.

Jeśli nie podasz tematu, `:help` przedstawi ogólne okno pomocy. Twórcy Vima
zrobili coś bardzo sprytnego (albo bardzo leniwego) z systemem pomocy: okno
pomocy jest zwykłym oknem edycji. Możesz użyć wszystkich normalnych poleceń
Vima by się w nim poruszać. Stąd `h`, `j`, `k` i `l` to lewo, dół, góra
i prawo.

Aby wydostać się z okna pomocy możesz użyć komendy, której używasz do wyjścia
z Vima: `ZZ`. Zamknie ona tylko okno pomocy, nie całego Vima.

W czasie czytania plików pomocy zobaczysz tekst zamknięty wewnątrz pionowych
kresek (na przykład `|help|`). Jest to hiperłącze. Jeśli umieścisz kursor
pomiędzy kreskami i wciśniesz `CTRL-]` (skok do znacznika), system pomocy
przeniesie cię do żądanego tematu. (Dla przyczyn tutaj nie dyskutowanych,
określeniem Vima na hiperłącze jest znacznik - tag. Tak więc `CTRL-]` skacze do
miejsca znacznika określonego przez słowo pod kursorem.)

Po kilku skokach, być może zechcesz wrócić. `CTRL-T` zabierze cię do
poprzedniej pozycji. `CTRL-O` także dobrze działa w takiej sytuacji.

Na samym szczycie ekranu pomocy jest notacja `*help.txt*`. Nazwa pomiędzy `*`
użyta jest przez system pomocy do zdefiniowania znacznika (miejsce
przeznaczenia hiperłącza).

Zobacz [22.1 Znaczniki]({{< ref "usr_29#221-Znaczniki" >}}) dla szczegółowego
wyjaśnienia sprawy znaczników.

Pomocy na konkretny temat dostarcza:

```
:help {temat}
```

Pomoc na temat komendy `x` otrzymasz tak:

```
:help x
```

Pomoc na temat usuwania tekstu uzyskasz dzięki poleceniu:

```
:help deleting
```

Kompletny indeks wszystkich komend Vima to:

```
:help index
```

Jeśli szukasz pomocy na temat komendy używającej klawisza `Ctrl` (np.:
`CTRL-A`) robisz to tak:

```

:help CTRL-A
```

Edytor Vim ma wiele trybów. Domyślnie system pomocy wyświetla komendy *trybu
Normal*. Na przykład następujące polecenie przedstawia pomoc na temat komendy
`CTRL-H` w *trybie Normal*:

```
:help CTRL-H
```

By zidentyfikować inne tryby musisz użyć prefiksu. Jeśli szukasz pomocy na
temat wersji komendy dla *trybu Insert* użyj `i_`. Dla `CTRL-H` daje to
następujące polecenie:

```
:help i_CTRL-H
```

Kiedy zaczynasz Vima możesz użyć kilku argumentów linii poleceń. Wszystkie
zaczynają się myślnikiem (`-`). By znaleźć pomoc na temat argumentu `-t` użyj:

```
:help -t
```

Vim posiada wiele opcji, które pozwalają na szeroko posuniętą konfigurację
i adaptację edytora. Jeśli szukasz pomocy dla opcji musisz zamknąć jej nazwę
wewnątrz pojedynczych cudzysłowów. Dla opcji `number` polecenie będzie
wyglądało tak:

```
:help 'number'
```

Tabela z prefiksami dla wszystkich trybów jest tu: [help-context
*(en)](https://neovim.io/doc/user/helphelp.html#:help).

Znaki specjalne są zamknięte w nawiasach trójkątnych. Pomoc na temat strzałki
w górę w *trybie Insert* uzyskasz:

```
:help i_<Up>
```

Jeśli widzisz komunikat błędu, którego nie rozumiesz, na przykład:
```
E37: No write since last change (use ! to override)
```

Możesz wpisać ID błędu by na początek znaleźć pomoc na ten temat:

```
:help E37
```

[^1]: W polskiej wersji językowej zostanie wyświetlone `--WPROWADZANIE--` na
dole okna

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
